[香港法治有險可守] 2002年, 謝霆鋒獲釋 公道何存

【本報訊】因撞車「頂包」案被判串謀妨礙司法公正罪成而嘗到十四天鐵窗滋味的藝人謝霆鋒，在西區裁判法院透過律師表示對事件深感懊悔，並承諾不會再駕車，最終獲裁判官衞以寬判處二百四十小時社會服務令；而縱容謝霆鋒「頂包」的交通警員劉志偉，則判監六個月。謝霆鋒的判刑在社會上產生極大迴響，法律界、教育界及警務人員均批評判刑過輕。 記者：梁偉強

相關新聞：花絮

在涉案中人均被判入獄的情況下，謝霆鋒竟可獲輕判社會服務令，部份市民質疑判刑不公，民憤沸騰。謝霆鋒案昨日下午五時多宣判，至晚上本報已接獲大批憤憤不平的讀者來電投訴，一些受歡迎的互聯網討論區如新浪網等，指罵之言充塞留言板。
法官對謝霆鋒「從輕發落」，對希望藉此案指導年輕人應誠實向善的教育界，甚為頭痛。有教育界人士直言，學生日後犯了校規可能也會要求老師判處「社會服務令」，更甚是事事以偶像為榜樣的青少年會誤以為犯罪後果原來可以很輕微。

廉署：公眾判斷
廉署人員表示在此案已盡了力，對於判刑孰輕孰重，相信公道自在人心，由公眾去判斷。律政司發言人表示，會研究判詞再考慮是否上訴。
由於法庭在下午二時半開庭時，突然接獲庭內有炸彈的假消息，需時檢查，故延誤至三時才能開庭。裁判官聽取謝霆鋒的「金牌大狀」清洪求情逾一小時後，強調串謀妨礙司法公正打擊法治的核心，非常嚴重，必須重判，判監幾乎無可避免，但接納謝霆鋒犯罪角色被動，案件相對輕微，加上謝霆鋒的個人背景，以及十四天的鐵窗滋味對謝霆鋒是當頭棒喝等因素，遂判社會服務令。
「雖然你在某方面享有特權，但亦不能罔顧法紀。」裁判官續說：「若你做社會服務令做得不妥，法庭可重召你回來，將你收監。」

患哮喘不宜勞教
根據清洪的陳詞，霆鋒在案中只是默許頂包司機成國定自己決定要做的事，相當被動，罪行遠較成國定低，謝霆鋒個人背景良好，本案由小事一樁而起，沒有人在車禍中受傷，而謝霆鋒已非常後悔，決心改過，又因靠助手打理私務才惹事，日後亦不會如此依賴助手。
清洪亦提到，本案遠較同類案件輕微，亦有不尋常情況，不必判監，可判社會服務令，而社會服務令亦絕非輕鬆，因涉及剝奪人身自由。
除了求情說話，裁判官昨日下午五時半判刑前，亦參考了謝霆鋒的勞教中心、感化官及社會服務令報告。根據該等報告，謝霆鋒因患哮喘，不適宜入勞教中心服刑，而他過往對社會貢獻良多，對事件深感懊悔，亦明白事件起因是駕車及依賴助手處理私務，承諾會將車匙交給母親，不會再駕車，奉公守法及自我改進。

交警被判監六月
因坐牢瘦了七、八磅的謝霆鋒，昨在聞判後明顯鬆了一口氣，迫爆法庭的歌迷，即時在庭上鼓掌歡呼，謝霆鋒在散庭後與父母擁抱，母親狄波拉喜極而泣，但謝霆鋒對在場記者的任何提問，均微笑不答。而謝霆鋒當庭釋放時，法庭外逾百記者的鎂光燈閃個不停，他沒稍停片刻，與父母坐私家車返其舊山頂道裕景花園寓所。
本報記者昨晚致電謝賢時，他說：「多謝關心，但我哋希望低調，唔希望再有我哋嘅報道啦，畀我哋一家人低調啲，我哋成家人今晚都會喺屋企㗎啦。」英皇娛樂老闆楊受成及謝霆鋒的經理人霍紋希昨晚均表示多謝外界關心。
此外，裁判官在判交通警劉志偉監禁六個月時表示，劉志偉身為公職人員，應拒絕成國定要求頂包，他雖沒得益，但愚蠢得很，考慮到他事業已毀，遂判監六個月，但劉已獲准保釋，等候上訴。
案件編號：WSCC926/2002

冇人睇?

推下啦

好鍾意佢認真

不過有無諗過要公平點解唔輕判個差佬？